\chapter{Cuidados e orientações para a elaboração de texto}
\label{Apêndice Apêndice A}

\begin{center}
	\textbf {\color{blue}{Dicas para a redação de uma boa monografia de TCC}}
\end{center}

Observe as diretrizes no site do Depto.
\begin{center}
	\href{http://143.107.182.35/sel/files\_EE/tcc\_-\_diretrizes\_EESC\_v\_2010.pdf}{http://143.107.182.35/sel/files\_EE/tcc\_-\_diretrizes\_EESC\_v\_2010.pdf}
\end{center}

Veja no Portal de Livros Abertos da USP as mais novas versões das Diretrizes para apresentação de dissertações e teses da USP.
\begin{itemize}
	\item Parte I (ABNT) - \href{http://dx.doi.org/10.11606/9788573140606}{http://dx.doi.org/10.11606/9788573140606}
	\item Parte II (APA) - \href{http://dx.doi.org/10.11606/9788573140576}{http://dx.doi.org/10.11606/9788573140576}
	\item Parte III (ISO) - \href{http://dx.doi.org/10.11606/9788573140590}{http://dx.doi.org/10.11606/9788573140590}
	\item Parte IV (Vancouver) - \href{http://dx.doi.org/10.11606/9788573140569}{http://dx.doi.org/10.11606/9788573140569}
\end{itemize}


Observe os elementos pré-textuais neste documento....tem uma sequência a ser seguida (Capa, contracapa, Ficha catalográfica para a versão final, Listas de Figuras, Tabelas e Símbolos/Abreviaturas).\\

\textbf{Resumo/abstract}\\
Texto em \underline{\textbf{um}} parágrafo apenas. Deve conter \underline{tudo} resumidamente (introdução, método(s), resultados e conclusões), de tal forma que seja possível compreender a proposta e o que foi alcançado;\\
Palavras-chave: Logo abaixo do Resumo/Abstract.\\

\textbf{Capítulo 1} - Introdução\\
Realmente introduz o leitor indicando quais são as direções do trabalho ? Apresenta o tema e o objeto do trabalho e contém as Referências do Estado da arte (quem está fazendo e em que nível os trabalhos da área estão hoje)?\\
- Justificativa/relevância do trabalho: explanação sobre porque o trabalho se justifica e quais os pontos de relevância do mesmo;\\
- Objetivo(s): \textbf{"\underline{somente}"} o(s) objetivo(s) em uma frase. Também podem ser descritos na forma de "gerais" \ e/ou "específicos";\\
- Organização do trabalho (o que tem em cada capítulo).\\

Não há necessidade de reproduzir (copiar) as obras que embasam o trabalho e sim colocar o suficiente para o entendimento do trabalho e citar as referências;

\textbf{Capítulo 2} - Embasamento Teórico ou Fundamentação Teórica\\
Revisão da literatura dos tópicos  que sustentam a ciência e o conhecimento, relativos ao(s) objetivo(s) e o(s) método(s) escolhido(s) para o desenvolvimento do trabalho;

\textbf{Capítulo 3} - Material e Métodos ou Desenvolvimento do Projeto\\
Descrição clara dos procedimentos e do material adotados para o desenvolvimento do trabalho (\underline{sem resultados}), incluindo sua adequação ao trabalho.\\ 
Tem que responder às perguntas:\\
- Está com tamanho adequado (proporcional) à monografia? \\
- Há informação suficiente e clara sobre os materiais e sobre os métodos  adotados?\\
Não há necessidade de reproduzir (copiar) as obras que embasam o trabalho e sim colocar o suficiente para o entendimento do trabalho e citar as referências.

\textbf{Capítulo 4} - Resultados/Discussões\\
Aqui se mostra o que o trabalho permitiu produzir, e às vezes o que pode ser comparado com outros trabalhos - aqui ficam claras se as propostas do trabalho são relevantes ou não, pois devem permitir a discussão do trabalho. 

Deve responder: Os resultados estão claros em bom número (nem muito nem pouco) que permitam avaliar realmente a proposta e o que foi produzido?

\textbf{Capítulo 5} - Conclusões\\
"Fecham" com os objetivos? (respondem aos objetivos?) - aqui é que "se vende o peixe"  pois irão valorizar (ou não) o trabalho realizado. Normalmente é uma parte do trabalho "um pouco desprezada", pois o autor já está "cansado....". Mas aqui é um ponto importante de medida se o trabalho tem ou não valor.

\textbf{Referências}\\
Deve conter todas as referências {\color{red}{citadas no texto}}. Observar as Diretrizes, pois lá estão os formatos corretos de citação.

\textbf{Apêndices}\\
Todo o material produzido pelo autor durante o trabalho, que o mesmo julga importante disponibilizar, mas que não deve estar no corpo do trabalho, pois atrapalharia a leitura do mesmo.

\textbf{Anexos}\\
Todo o material que não é de autoria própria, mas que é importante para completar as informações do corpo do texto (ex. datasheet).\\



\begin{center}	
	\underline{Outras observações \textbf{IMPORTANTES} (\color{red}{leia isso com atenção})}
\end{center}

NUNCA copie texto de outro autor sem a devida forma de citação (ver em diretrizes); a cópia configura plágio! Com a Internet e/ou outras ferramentas dedicadas, é muito fácil identificar se houve cópia de texto.
Se você quiser verificar a porcentagem que seu texto apresenta de similaridade com outros na internet, baixe e rode o Copy Spider, por exemplo, ou consulte outros em  http://www.escritacientifica.sc.usp.br/anti-plagio/.
\begin{itemize}
	\item [$\Rightarrow$] O tempo verbal a ser usado no texto, de forma geral, é o "PASSADO", pois o trabalho já aconteceu;
	\item [$\Rightarrow$] no texto, toda primeira vez que aparecer algum protocolo, procedimento, nome técnico, sigla, abreviatura, etc, além de explicar o que é, é necessário citar a referência. Exemplo: ...um giroscópio (referência) é um tipo de sensor...
	\item [$\Rightarrow$] figura que não é de sua autoria deve conter a fonte;
	\item [$\Rightarrow$] capriche nas figuras (uma figura bem composta quase não precisa de texto para explicá-la);
	\item [$\Rightarrow$] todas as figuras e  tabelas devem ser referenciadas no texto;
	\item [$\Rightarrow$] procure manter a "\underline{Uniformidade de Notação}" para o texto todo, ou seja, se denominou ou se referiu a algo ou alguém de uma certa forma, mantenha essa forma para se referir durante todo o texto;
	\item [$\Rightarrow$] não tenha medo de citar os trabalhos de outros autores (isso é imprescindível);
	\item [$\Rightarrow$] evite "muitas" referências de sites, pois são voláteis - procure boas referências nas bases consagradas como a IEEE (http://ieeexplore.ieee.org/Xplore/home.jsp), pois possuem artigos de ótimo nível;
	\item [$\Rightarrow$] {\color{red}{NÃO USE O WIKIPEDIA COMO REFERÊNCIA}};
	\item [$\Rightarrow$] todas as palavras escritas em inglês (ou em outras línguas) devem estar em itálico;
	\item [$\Rightarrow$] cuidado com o uso de "através", que significa "atravessar" algo e não por meio de ;
	\item [$\Rightarrow$] todas as obras citadas nas referências devem estar citadas no texto;
	\item [$\Rightarrow$] evite o uso de "satisfatório", "razoável" ou outra palavra que não seja precisa ou que não tenha sido definida a ordem de grandeza no texto;
	\item [$\Rightarrow$] códigos de programas devem estar em Apêndices, pois servem para comprovar o desenvolvimento e facilitar a reprodução do trabalho;
	\item [$\Rightarrow$] Anexos são informações que não são de sua autoria, mas que são importantes e que devem fazer parte da monografia para auxiliar e esclarecer o leitor.
\end{itemize} 



% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
\chapter{Apresentação do TCC}
\label{Apêndice  Apêndice B}

\begin{center}
	\textbf {\color{blue}{Cuidados e orientações para a elaboração da Apresentação do TCC}}
\end{center}


{\color{red}{Todos os meus alunos me enviam a apresentação previamente, pois faz parte do procedimento que adoto para os TCCs.}}\\
Como tem-se até 30 minutos para fazer a apresentação deve-se dimensionar a quantidade de slides para isso. Cada um tem seu "timming" com relação à quantidade de informação versus tempo disponível para apresentação.
Os slides devem ser sempre muito mais visuais que textuais, ou seja, não se deve colocar frases e "ficar lendo" as mesmas. Os slides devem apresentar uma forma "clean" para que sirvam apenas de guia para a apresentação do trabalho. 

Leia no site da Elétrica (/Graduação/Trabalhos de Conclusão de Curso - TCC) as DIRETRIZES GERAIS PARA ELABORAÇÃO DO TRABALHO DE FORMATURA - TCC,
onde pode-se encontrar as Fichas de Avaliação que são sugeridas pelo Depto, que não são necessariamente seguidas à risca pelos avaliadores, mas que servem de bom guia para os alunos entenderem como são feitas as avaliações.
Tente não utilizar fundo escuro, pois escurece o ambiente e às vezes não se consegue o visual esperado. Sempre que possível teste antes no local da apresentação. \\
Resumindo:
\begin{itemize}
	\item [$\Rightarrow$]Prepare o seu ambiente de apresentação - mesa, cadeiras, etc., colocadas de maneira a não te atrapalhar;
	\item [$\Rightarrow$]Teste as cores que o projetor realmente projeta para que a visualização seja próxima daquela construída nos slides;
	\item [$\Rightarrow$]Evite usar fundo escuro;
	\item [$\Rightarrow$]A apresentação deve dedicar o maior tempo para o trabalho em si, suas propostas, seus resultados/discussões e conclusões;
	\item [$\Rightarrow$]Coloque um Sumário resumido da apresentação e não do trabalho todo;
	\item [$\Rightarrow$]Descarregue os slides de textos excessivos - os slides devem servir de guia para a apresentação e suporte visual para o público;
	\item [$\Rightarrow$]Slides com numeração - facilita o controle e a identificação do conteúdo;
	\item [$\Rightarrow$]Frases longas dificultam a apresentação pois induz o público à leitura e não à apresentação do palestrante; 
	\item [$\Rightarrow$]Sua apresentação deve "caber" dentro de 15 a 30 minutos;
	\item [$\Rightarrow$]Não colocamos slides sobre Referências na apresentação, a menos que alguma(s) publicação(ões) seja(m) muito importante(s) a ponto de merecer destaque na apresentação;
	\item [$\Rightarrow$]O último slide deve conter \textbf{"\underline{OBRIGADO}"} e não "Perguntas". 
	\item [$\Rightarrow$]Como sou o orientador, eu serei o condutor de todo o ritual da defesa.
	
\end{itemize}


% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
\chapter{Monografia Parcial do TCC}
\label{Apêndice  Apêndice C}


\begin{center}
	\textbf {\color{blue}{Cuidados e orientações para a composição da Monografia Parcial do TCC}}
\end{center}


Trata-se de uma Monografia completa, com todas as partes de uma Monografia final. 

Atente-se para as partes em {\color{red}{vermelho}}.

\begin{itemize}
	\item Resumo
	\item Introdução
	\item Objetivos
	\item Justificativas/Relevância
	\item Embasamento Teórico (Fundamentação Teórica-Revisão Bibliográfica)
	\item Material e métodos ou Desenvolvimento do Projeto
	\item {\color{red}{Resultados Preliminares}}
	\item {\color{red}{Conclusões Preliminares}}
	\item {\color{red}{Sequência do trabalho (indicando possíveis correções de rota do projeto)}}
	\item {\color{red}{Cronograma Final (com correções se necessário)}}
	\item Referências 
	\item Apêndices
	\item Anexos
\end{itemize} 

Sendo bem feito, irá poupar esforço para a redação da monografia.

